\subsection{Zugriffsschnittstellen auf Ontologien} \label{sec:jena}
Um die bisher beschriebenen Techniken in einem Java-Programm einsetzen zu
können, müssen verschiedene Technologien verwendet werden. Apache Jena und
OWL-API sind zwei bekannte Frameworks, die das Verarbeiten von Ontologie-Daten
in Java-Programmen ermöglichen. Die folgenden Ausführungen basieren auf den
offiziellen Dokumentationen von Apache Jena \bibReference{jena.2017} und
OWL-API \bibReference{owlapi}.

Beide Frameworks haben das Ziel, die Verarbeitung der Ontologien so zu kapseln,
dass der Entwickler keine Rücksicht auf deren Besonderheiten nehmen muss. So
enthalten beide Frameworks Parser, welche die Elemente der Dateien auslesen und
daraus Java-Objekte erzeugen. Mittels verschiedener Iteratoren kann der
Entwickler die ausgelesenen Elemente durchlaufen und weiter verarbeiten. Zudem
können beide Frameworks zahlreiche Syntax-Formate erkennen und einlesen, so dass
der Programmierer auch für diese unterschiedlichen Formate keine eigene
Behandlung schreiben muss. Auch Reasoner können über die Frameworks angesprochen
werden.

Die größten Unterschiede liegen in der Bedienbarkeit und Dokumentation der
jeweiligen \ac{API}, weswegen beide Frameworks im Rahmen dieser Arbeit verwendet
wurden. So können von beiden jeweils die Vorteile genutzt werden.

% Apache Jena besteht aus drei großen
% Bestandteilen:
% 
% \begin{itemize}
%   \item \ac{RDF} \ac{API}
%   \item Triple Store
%   \item Ontology \ac{API}
% \end{itemize}
% 
% Im Rahmen dieser Arbeit ist nur die Ontology \ac{API} von Interesse und auch nur
% diese Komponente soll beschrieben werden.
% 
% 
% Apache Jena möchte eine Programmierschnittstelle zur Verfügung stellen, die
% unabhängig von der verwendeten Ontologie-Sprache die Entwicklung von auf
% Ontologien basierenden Anwendungen mit Java ermöglicht. 
% 
% Das Kernstück der \ac{API} von Jena ist die Klasse \code{OntModel}. Sie stellt alle
% Methoden zur Verfügung, um mit einer Ontologie arbeiten zu können. Diese Klasse
% kapselt alle Elemente, die abhängig sind von der konkret benutzten
% Ontologie-Sprache, und stellt eine einheitliche Schnittstelle für den
% Programmierer zur Verfügung. \code{OntModel} erweitert die Klasse \code{Model},
% welche \ac{RDF}-Daten repräsentiert, um Elemente, die in einer Ontologie eine Rolle
% spielen und \NOT in \ac{RDF}. Intern wird die Ontologie allerdings weiterhin durch
% \ac{RDF}-Tripel repräsentiert.
% 
% Die Klassen einer Ontologie werden durch die Klasse \code{OntClass}
% repräsentiert. Dabei enthält ein Objekt der Klasse \code{OntClass} selbst keine
% Informationen, sondern stellt nur Methoden zur Verfügung, um die
% zugrundeliegenden \ac{RDF}-Tripel abzufragen oder zu manipulieren. Um mithilfe der
% Methode \code{listSuperClass()} an die Oberklassen einer Klasse zu gelangen,
% wird direkt das \ac{RDF}-Modell abgefragt. Wenn eine Unterklasse zu einer Klasse
% hinzugefügt wird, wird ein neues \ac{RDF}-Tripel mit dem Prädikat
% \code{rdfs:subClassOf} zu dem Modell hinzugefügt, so dass diese Änderung allen
% anderen Objekten des Typs \code{OntClass} zur Verfügung steht.
% 
% Listing \ref{lst:ontmodel} zeigt wie eine Ontologie geöffnet und in ein Objekt
% der Klasse \code{OntModel} übertragen wird. Dabei wird das \ac{RDF}-Modell, das die
% Ontologie repräsentiert, im Arbeitsspeicher gehalten. 
% 
% \begin{lstlisting}[float=tb, caption={Öffnen einer Ontologie mit Apache Jena},
% label=lst:ontmodel] 
% 	OntModel ontModel = ModelFactory.createOntologyModel(OntModelSpec.OWL_MEM); 
% 	try (InputStream inputStream = FileManager.get().open(ontologyPath)){
% 		ontModel.read(inputStream, null);
% 	} catch (JenaException jex) {
% 		jex.printStackTrace();
% 	} catch (IOException e) {
% 		e.printStackTrace();
% 	}
% \end{lstlisting}
% 
% Jena stellt einen erweiterten Iterator zur Verfügung, den
% \code{ExtendedIterator}, mit dem durch die aus der Ontologie gelesenen Objekte
% iteriert werden kann. Listing \ref{lst:extendedIterator} zeigt, wie \zB durch
% eine Menge von Klassen gelaufen werden kann, die in einer Ontologie definiert
% sind. In diesem Beispiel wird eine Liste mit den Oberklassen in der Ontologie
% bestimmt und mit einem \code{ExtendedIterator} durchlaufen. 
% 
% \begin{lstlisting}[float=tb, caption={Durchlaufen einer Menge von Objekten mit
% dem \code{ExtendedIterator}}, label=lst:extendedIterator]
% final ExtendedIterator<OntClass> iterator =
% 	ontModel.listHierarchyRootClasses(); 
% 		
% while (iterator.hasNext()) {
% 	final OntClass ontClass = iterator.next();
% 	// Etwas interessantes mit der Klasse tun.
% }
% \end{lstlisting}
% 
% Auf dieselbe Art funktioniert die Arbeit mit anderen Methoden von
% \code{OntModel} wie \zB \code{listDataProperties()} oder
% \code{listObjectProperties()}. 